\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les vecteurs : entraînement savoir-faire (1) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}





\begin{center}
\begin{tabular}{|L{13.5cm}|C{2.5cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 8 : Les vecteurs}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{220.} Identifier et tracer les représentants d'un vecteur.}& ${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{221.}  Lire les coordonnées d'un vecteur et représenter un vecteur connaissant ses coordonnées. }&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{222. }{\small  Calculer et utiliser les coordonnées d'un vecteur.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  { \small \textbf{223. }{\small Construire à l'aide des vecteurs. }}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  \end{tabular}
\end{center}


~\\[3em]


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 220
 \end{minipage}}\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item En utilisant les points de la figure, indiquer :
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item Un vecteur égal à $\Vect{DE}$ : ${}\dotfill$\\
    \item Un vecteur opposé à $\Vect{AF}$ : ${}\dotfill$\\
    \item Un vecteur égal à $\Vect{FE}$  d'origine $A$ : ${}\dotfill$\\
    \item Deux vecteurs de même norme (longueur) mais de directions différentes : ${}\dotfill$\\
  \end{enumerate}
  \item Tracer (en rouge) le représentant du vecteur $ \Vect{FB}$ d'origine le point $C$.
  \item Tracer (en vert) le représentant du vecteur $ \Vect{EC}$ d'extrémité le point $F$.
  \item Placer le point $S$ tel que $\Vect{FC}=\Vect{ES}$.
          \item Placer le point $T$ tel que $\Vect{FA}=\Vect{TE}$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\psset{unit=.8cm}
\begin{pspicture}(-4.01,-2)(10,8)
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-4,-2)(10,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\pspolygon[linewidth=0.75pt](0,0)(6,3)(5,5)(1,3)(0,0)
\uput[dl](0,0){\scriptsize$A$}
\uput[dr](2,1){\scriptsize$B$}
\uput[dr](6,3){\scriptsize$D$}
\uput[dr](4,2){\scriptsize$C$}
\uput[ul](1,3){\scriptsize$F$}
\uput[ur](5,5){\scriptsize$E$}
\psline[linewidth=0.75pt](1,3)(2,1)
\psline[linewidth=0.75pt](1,3)(4,2)
\psline[linewidth=0.75pt](5,5)(4,2)
\psdots(0,0)(2,1)(4,2)(5,5)(6,3)(1,3)
%\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,1)
%\psline[linewidth=1pt](6,1)(8,5)

\end{pspicture}
\end{center}




\newpage

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 221
 \end{minipage}}\\ \\
En utilisant la figure ci-dessous :

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Lire les coordonnées des vecteurs $\vec{u}$, $\vec{v}$, $\vec{w}$ et $\Vect{AB}$.\\
\item Tracer un représentant du vecteur $\vec{n}\begin{pmatrix}
                                                      1\\
                                                      -3\\
                                                   \end{pmatrix}
   $ et un représentant du vecteur $\vec{s}\begin{pmatrix}
                                                      0\\
                                                      4\\
                                                   \end{pmatrix}$.

 \end{enumerate}




\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-5,-5)(5,5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-5,-5)(5,5)
\psset{unit=1cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize\bfseries,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-5,-5)(5,5)
\psset{arrowscale=1.5}
\psline{->}(2,3)(3,4)
\psline{->}(-3,-2)(-4,1)
\psline{->}(-4,5)(-1,4)
\psline{->}(4,-4)(-1,-1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](-3.7,-1){\large{$\vec{v}$}}
\uput[u](2.5,3){\large{$\vec{u}$}}
\uput[u](-2.5,3.8){\large{$\vec{w}$}}
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](4,-4)
\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](-1,-1)
\uput[dr](4,-4){$A$}
\uput[u](-1,-1){$B$}
%\uput[dl](3,-2){\Large{$M$}}
\end{pspicture}
\end{center}

\vspace{2cm}


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 222
 \end{minipage}}\\ \\
  Dans un repère \orth, on considère deux points $\text{K}(-5~;~3)$ et  $\text{L}(3~;~-9)$.\\
Déterminer les coordonnées du vecteur $\overrightarrow{LK}$:\\

 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\newpage


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 222
 \end{minipage}}\\ \\
 \texttt{\textbf{Les trois questions sont indépendantes.\\}}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item  Dans un repère \orth, on considère $\text{E}(-2~;~1)$, $\text{F}(-3~;~4)$, $\text{G}(3~;~-1)$ et $\text{H}(2~;~2)$ quatre points du plan.\\
Démontrer que le quadrilatère $EFGH$ est un parallélogramme.\\
\item Dans un repère \orth, on considère les points $B(5~;~4)$, $C(2~;~ 1)$ et $E(6~;~2)$.\\
Déterminer les coordonnées du point $G$ tel que $CBEG$ soit un parallélogramme.\\
   \item Dans un repère \orth, on considère le point $A(4~;~-3)$ et  un vecteur $\vec{u}(-1~;~-3)$.\\
   Déterminer les coordonnées du point $M$ défini par $\Vect{AM}=\vec{u}$.\\

 \end{enumerate}



 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\vspace{1cm}
\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 223
 \end{minipage}}\\
 En utilisant la figure ci-dessous,
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Placer le point $M$  tel que $\Vect{CM}=\Vect{AB}$.
   \item Placer le point $N$ tel que $\Vect{NB}=\Vect{BC}$.
   \item Placer les points $P$, $Q$ et $R$ définis par : $$\Vect{AP}=\vec{u}+\Vect{BC}\hspace{2cm}\Vect{CQ}=\Vect{AB}-\vec{u}\hspace{2cm}\Vect{BR}=\Vect{CB}-\Vect{CA}$$
 \end{enumerate}




\begin{center}
\psset{unit=.6cm}
\begin{pspicture}(-5.01,-2)(11,8)
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-5,-2)(11,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\pspolygon[linewidth=1pt](0,0)(4,1)(2,3)
\uput[dl](0,0){\scriptsize$A$}
\uput[dr](4,1){\scriptsize$B$}
\uput[ur](2,3){\scriptsize$C$}
\psline[linewidth=1pt]{->}(-3,5)(2,7)
\uput[ur](-1,6){$\vec{u}$}
%\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,1)
%\psline[linewidth=1pt](6,1)(8,5)

\end{pspicture}
\end{center}

\newpage

\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 223
 \end{minipage}}\\
 En utilisant la figure ci-dessous,
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Placer le point $M$  tel que $\Vect{AM}=2\Vect{AB}-2\vec{u}$.
   \item Placer le point $N$ tel que $\Vect{BN}=2\Vect{AC}$.
   \item Placer les points $P$ tel que  : $\Vect{CP}=3\vec{u}-\Vect{BC}$.
    \item Placer les points $R$ tel que  : $\Vect{AR}=2\Vect{BC}+3\Vect{AB}$.
 \end{enumerate}




\begin{center}
\psset{unit=.6cm}
\begin{pspicture}(-5.01,-2)(11,8)
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-5,-2)(11,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\pspolygon[linewidth=1pt](0,0)(4,1)(2,3)
\uput[dl](0,0){\scriptsize$A$}
\uput[dr](4,1){\scriptsize$B$}
\uput[ur](2,3){\scriptsize$C$}
\psline[linewidth=1pt]{->}(-3,5)(-1,6)
\uput[ur](-2.5,5.5){$\vec{u}$}
%\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,1)
%\psline[linewidth=1pt](6,1)(8,5)

\end{pspicture}
\end{center}






\end{document}




\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 2.220
 \end{minipage}}\\
 Sur la figure ci-dessous,
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
   \item Placer le point $M$ image du point $C$ par la translation qui transforme $A$ en $B$.
   \item Placer le point $N$ image du point $B$ par la translation qui transforme $C$ en $B$.
   \item Placer l'image du point $C$ par la translation de vecteur $\Vect{AC}$. On notera $P$ ce point.
 \end{enumerate}

   \item Tracer en rouge l'image du triangle $ABC$ par la translation de vecteur $\vec{u}$.
 \end{enumerate}



\begin{center}
\psset{unit=.6cm}
\begin{pspicture}(-5.01,-2)(11,8)
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-5,-2)(11,8)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\pspolygon[linewidth=1pt](0,0)(4,1)(2,3)
\uput[dl](0,0){\scriptsize$A$}
\uput[dr](4,1){\scriptsize$B$}
\uput[ur](2,3){\scriptsize$C$}
\psline[linewidth=1pt]{->}(-3,5)(2,7)
\uput[ur](-1,6){$\vec{u}$}
%\psdots[dotstyle=*,dotscale=.8](6,1)
%\psline[linewidth=1pt](6,1)(8,5)

\end{pspicture}
\end{center}

